<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Authors | Felipe Sodré M. Barros</title>
    <link>/pt/authors/</link>
      <atom:link href="/pt/authors/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Authors</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt-br</language><lastBuildDate>Sat, 01 Jun 2030 13:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/images/icon_huf522d53bb96c01347942c9c8d4a9566b_18603_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Authors</title>
      <link>/pt/authors/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Felipe Sodré Mendes Barros</title>
      <link>/pt/author/felipe-sodre-mendes-barros/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/pt/author/felipe-sodre-mendes-barros/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sou geógrafo e atuo comom cientista de dados geográficos para enfrentar os desafios ambientais, articulando o poder dos dados de observação da Terra, estatísticas espaciais e desenvolvimento de software.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como eu cheguei aqui?
Enquanto trabalhava na avaliação do estado de conservação da flora brasileira, percebi que, naquela época, havia muito o que fazer e poucos recursos humanos. Por isso, resolvi me especializar em estatística espacial em busca de ferramentas que pudessem auxiliar na otimização da avaliação. Concluí com uma abordagem estatística para estimar a exposição das espécies de floras ao fogo, um dos &lt;em&gt;proxys&lt;/em&gt; mais conhecidos de degradação ambiental. Caso tenha interesse, o Trabalho final de Conclusão de Curso está disponível &lt;a href=&#34;https://drive.google.com/file/d/1U2Qgc9CsDDfb5ldrtczh_wjgUUPnKsdV/view?usp=sharing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em meu projeto de mestrado trabalhei com priorização espacial para compatibilizar a conservação e a exploração mineral em uma Reserva Ambiental na Floresta Amazônica. Você pode ler mais sobre essa experiência &lt;a href=&#34;https://geoind.wordpress.com/2019/06/04/projeto-carajas-base-de-dados-geograficos-e-interoperabilidade/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; ou acessar o &lt;a href=&#34;https://drive.google.com/file/d/1KkbZ-zzKD-s9UrhrAALr_vzgstYznEh4/view?usp=sharing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;livro com todos os detalhes do projeto&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos últimos anos tenho trabalhado com um grupo internacional de pesquisadores em projetos desenvolvendo algoritmos e identificando áreas prioritárias para restauração de paisagens. Esse trabalho teve como resultado a pulicação de &lt;a href=&#34;https://scholar.google.com.br/citations?user=022IGOcAAAAJ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;várias publicações científicas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
